遠離文明

世道人生：遠離文明（李怡） - 李怡

蘇聯自建立政權到1991年宣告解體，共存活25,198天。前幾天，中共建立社會主義一黨專政的歷史，已超越老大哥蘇聯啦。

俄國不是1917年發生十月革命嗎？不錯。但那之後，俄國有五年內戰，最終紅軍擊敗白軍，到1922年12月，俄羅斯才與白俄羅斯、烏克蘭等國合併，成立首個社會主義一黨專政的國家聯盟——蘇聯。

蘇聯解體已經27年了，儘管有了形式上的民主普選，實際上卻是由普京轉換職位、變相掌獨斷實權的終身制。俄羅斯人今天處於怎樣的精神狀態？

有人說，由於受到蘇聯的70年洗腦教育，特別是史太林對俄羅斯精英的大清洗，讓俄羅斯人已經變得腦殘和弱智，因洗腦教育帶來的冥頑不化的後遺症，整個民族都已暮氣沉沉，所以必須要等現在的俄羅斯人死光至少三代人，才可能看到國家與民族的振興希望。也就是俄國人的精神狀態需要七八十年才能重返人類。

普京出身於蘇聯特務組織KGB，掌權後以開放私企和受惠於高油價以出口石油扭轉經濟疲態，以強硬手段對付車臣激勵俄羅斯民族主義意識，對殺人如麻的史太林，他說「很難非黑即白地評價，很難說他的一生是功是過。」迎合了俄國人對冷戰時期的超級強國想像。這都是70年洗腦的後遺症。

中共一黨專政的歷史比俄國更長了。而且中國沒有宗教信仰的傳統，沒有十八九世紀西歐啟蒙思想的洗禮，愚民的基礎比俄國更深厚。1905年，孫中山在倫敦拜訪晚清的西學先驅者嚴復。

嚴復說：「以中國民品之劣，民智之卑，即有改革，害之除於甲者將見於乙，泯於丙者將發之於丁。為今之計，惟急從教育上着手，庶幾逐漸更新乎！」可惜孫中山說自己是實行家，結果辛亥革命後的歷史果如嚴復所言。

民品之劣，民智之卑，是過去兩千多年專制主義奴化統治所造成的。再經過比蘇聯更長久、比帝制時代的控制更嚴酷的時代，中國人都變成怎樣的人呢？

繼瑞典所謂「辱華」事件後，又爆出了央視記者大鬧英國保守黨論壇事件。網上的影片一出，我還不知道是甚麼人甚麼事情，就料定這是中國大陸人。

其後，中國官方的反應，和大陸網民對這個動手打人的女記者的喝采，更是前無古人，經典一句是：「打人是不對的，但是打畜牲，我們支持你！」

每天在中國人身上發生的事情，都超出了人類的常情和常理。我想到瑞典事件後的一位網民說：「中國人究竟怎麼啦？中國人為甚麼似乎跟人類的距離越來越遠？中國人給世界的印象還有甚麼？換句話說，中國人離喪盡天良還有多遠？」

早前網頁流行這樣的一句話：「中國最緊迫的不是走向世界，而是重返人類。」如果蘇聯在共黨專政後，還要三代人才能重返人類，那麼中國要多久？而香港的悲劇，就是從人類最文明的社會，急速向遠離人類文明的社會淪落。

李怡

上一則
上一則
反思傘運的All or Nothing (沈舟)

下一則
下一則
賀「國慶」廣告實為港獨案例 (陳老兄)